內地高考入大學難度是100分，DSE難度只有20分

內地學生家良（化名）去年應考香港中學文憑考試（DSE），以六科38分佳績考入香港中文大學。家良在廣東家鄉名列前茅，一心想來香港讀大學，但深感高考競爭太大，高三時毅然放棄高考，每逢週末坐船來港補習，瘋狂操練試題，最終得償所願。

現時考評局未規限考生國籍，只要年滿19歲即可應考DSE。據數字顯示，2018年合共184位考生持非香港身份證報考，是2017年的三倍多。

市內尖子 網上認識DSE
家良就讀廣東某市的重點中學，屢考獲全級第一，成績可算市內頂尖。他一直渴望來港讀大學，卻對高考毫無信心：「整個廣東省近70多萬考生，只有十多人能考進港大或中大，名額少得近乎不可能考上，DSE只有六萬多考生，錄取比例高出很多。」初三暑假，他看到網友分享DSE應考經驗，立即向香港朋友了解，借來試卷参考，又來香港的補習社考察，並向考評局確認內地生應考資格。

多番思量後，家良與學校老師商量，誰料老師十分反對，更擔心家良被升學中介騙取學費。「學校過往沒人考過DSE，老師完全不了解，我怎樣解釋也無法取信老師。」家良唯有轉而游說父母，父母最初半信半疑，反勸家良好好準備高考算了。但後來家良帶父母一同來港探路，終成功令父母改觀，「父母了解後認為考DSE進大學有點可能性，高考卻沒有任何可能，於是肯花錢讓我來港補習試試。」

翻牆了解香港時事 通識奪5*
決定報考前，家良曾多次比較高考與DSE，其中一大隱憂是通識科。通識課程內容為香港社會度身而設，亦與時事息息相關，外來人難以掌握。家良直言自己不了解香港社會，溫習時頓覺無所適從，只能研讀補習筆記，不時觀看TVB電視新聞。遇到涉及香港政治的題目，家良會翻牆上網找敏感資料，包括六四和佔中，「翻牆沒有你們想象中困難，北方管制的確較嚴，但廣東這邊很寬鬆，很多人都會翻牆。」由此接觸香港的反對聲音，家良卻不感意外：「我深入了解過佔中事件，亦會於社交平台上關注香港朋友，反對聲音對我並不陌生。」不過，家良不認為通識科能訓練批判思維，只是另一門靠操練的學科。
通識課程中，家良自認在「現代中國」等單元更具備優勢，比如前年的農民工題目，香港學生的熟悉程度或不如他。去年DSE家良的考試題目為少數族裔，可因應內地情況作出聯想，並加入自己的猜測，最終考獲5*的佳績，成意外驚喜。但他直言：「如果是考立法會運作，無辦法就拿個3好了。」

家良：DSE數學只達國內初中程度
家良認為，DSE與高考範圍相似，部分科目更較為淺易。他以數學科為例，高考不准帶計算機入場，而且題目較艱深，坦言DSE數學科只達內地的初中程度。中文科方面，DSE寫作卷題目比高考有較多指示，考生更易捉緊文章脈絡。DSE題目亦常與中國文化概念相關，如五倫和儒家等，有利熟讀古文的內地考生。今年，DSE中文科考試範圍新增了範文，家良看過，發現該批範文為內地高中必背範圍，包括〈岳陽樓記〉等，相信考核範文會成為內地生的優勢。至於選修科如地理和歷史，家良則認為課程內容與高考相似，雖答題形式不同，但只要看懂題目就能答到。

破釜沉舟 終獲38分佳績
臨近考試的日子，家良亦曾感到十分驚慌，「身邊同學都正準備高考，只有自己一個來香港考DSE，心理上很大壓力，不知道前路如何。有時坐船來港，每每想到考試，都會有點崩潰。」

不過，香港的英語教育基礎始終比內地紮實，英語科因此成為家良另一個憂慮。他認為DSE英文科程度艱深，閱讀卷詞彙較學術化，又未接觸過聆聽卷的綜合寫作部分。幸而他從小學習英文，程度比同齡人好，加上在香港補習社操練，足以應付。另一方面，部分大學只計算DSE成績最佳的五科或六科，高考卻要計算所有科目，應考DSE無疑減低風險。經過詳細考慮，家良覺得數學科很有優勢，才下定決心報考DSE。

家良考畢後，亦未有十足把握，覺得自己在通識及語文科表現不佳，擔心會離題。他到每間大學考察，詳細了解各個科目，製成一張很長的選科表格，他當時最好的打算是中大社會科學，最壞的是浸大中文。家良最終考獲六科38分佳績，足以進醫科或法律等頂尖學科，他卻堅持入讀中大社會科學院，「香港的法律與內地有異，回去又要重新再學，而且我對社科很有興趣，將來打算出國讀研究院。」

總結應考DSE的經歷，家良道：「來港考DSE是一個明智的選擇。」他為DSE付出的經濟成本，只有2,000多元考試費，另加補習費和車馬費等，相比SAT和IB等國際試動輒十多萬中介費便宜得多，高考補習費亦十分昂貴。即使放榜成績不理想，家良不介意重考一年DSE，「畢竟高考也很可能失敗，以DSE考香港次級大學仍比高考穩當，也能以DSE成績報考外國大學。」可是，當他向學弟妹推薦DSE時，他們仍覺資訊太少，不敢嘗試。

內地補習社開辦DSE課程 考評局幾次派員宣傳
事實上，部分內地補習社已開辦DSE課程。記者曾聯絡設有DSE課程的仁和海外珠海分公司，負責人拒絕受訪，指課程資料需保密。隨後，記者以DSE自修生身分查詢，成功獲取補習宣傳資料，當中包括與香港星河教育合辦「Project D」，以星河教育補習名師如 K.Oten 和 Nixon Chan 作招徠，並提供一條龍服務：補習、協助考生報名、專人指導填報聯合招生辦法（JUPAS），甚至協助入學後申請簽證及大學宿舍等，並說明如何以升學方法取得居港權。文件上更圖文並茂指，考評局曾派專員彭偉波參與星河補習社分享會，向內地生介紹香港DSE資訊，包括報考資格、評分標準、外國認受性等等。本刊翻查各校網站，發現彭偉波曾幾次參與內地學校及教育機構講座，包括順德一中和華美學校等，隨後皆被學校網頁用作宣傳，同時提供報名方法。

Source:

學識入廁所痾屎先啦

唔好搞尻香港啦

無計，中國高考既中文同數學難過香港好多
考評局又無限身分證先考得
dse對佢地黎講真係易到七彩
只有英文同通識要留意

每日150隻蝗落黎，再加DSE送啲年輕蝗來香港
香港幾時死

咁係咪應該限制佢地入大學人數

班蝗考完DSE，仲可以跟香港學生玩JUPAS，乜料
香港人交稅供班蝗讀書，仲俾埋居留權人地

講真 同班大陸人宣傳下叫佢黎香港考
等香港班中產既仔女無得讀佢地先會知死
你唔搞大佢政府就會扮睇唔到 好似雙非咁

但係件事好似無乜關注